中朝美關係生變

世道人生：中朝美關係生變（李怡）

金正恩在朝美峯會後立即對中國作三個月來的第三度訪問，習近平強調鞏固發展中朝關係的堅定立場不變，金正恩更用「一家人」形容兩國。若真是關係「不變」，何須三度來訪？「一家人」的關係令人想起他哥哥金正男之死。

「不變」之說恰恰證明中朝關係有「變」的疑慮，需要解釋。「一家人」之說恰恰顯示最親密的關係通常也會是最危險的關係。

特金會的聲明，以朝鮮棄核換取美國的安全保障。美國對朝備戰的目的本就是為了消除朝鮮發展洲際核導彈的威脅，能夠不開戰而令朝鮮棄核，那當然是最好的「不戰而屈人之兵」啦。

但在雙方發表的共同聲明中，並沒有詳細交代棄核時間表和具體做法，也沒有明確加入「完全、可核查、不可逆轉」等美國要求的字眼。也就是說，雙方只協議了原則，具體實施還有待日後雙方官員談判跟進。會有甚麼交換條件？值得關注。

美國去年底《國家安全戰略》中已經指明中國是美國最大的戰略敵人。而朝鮮，既是中國不大聽話的「盟國」，又位居緊鄰中國的戰略地位。新加坡學者鄭永年認為，「朝鮮同美國談判的籌碼之一很可能就是犧牲中國。犧牲中國現在成為美國的最優先考慮。一切針對中國，其餘的都屬次要。朝鮮做甚麼，其實由不得自己，而是成為美國的一個尖兵。」

中共中央黨校國際戰略研究所教授張璉瑰對鄭永年的說法，認為「這種情況不能排除」。他提到，朝鮮公開講出對美韓聯合軍演「理解，而且不反對」。他認為，下一步朝美談判時，朝鮮可能要求未來朝鮮半島統一以後，美國軍隊仍然駐紮朝鮮半島。統一是遙遠的事，但這表態即意味統一前朝鮮不反對美軍駐守韓國，也可以「睇埋」朝鮮。在戰略形勢上使中國處於不利地位，這就是朝鮮「犧牲中國」的籌碼。

新加坡學者的看法得到中共黨校教授的認同，中共當局肯定有這種疑慮。金正恩急急訪華解釋，顯然要穩住中國。

為甚麼要穩住中國？因為在朝鮮實現「完全、可核查、不可逆轉」地棄核之前，美國已表示不會放棄對朝鮮的極限制裁。去年12月底，聯合國安理會包括中國在內的15名成員國一致通過對朝鮮制裁，中國落實多項制裁措施，對於經濟大幅度依賴中國的朝鮮造成重挫。藉着特金會的緩和氣氛，朝鮮希望中國對制裁措施予以鬆綁。而朝鮮既已表示棄核，相信美國和國際對執行制裁也會放鬆。

特金會對朝鮮來說，一個直接的成果，就是令中國放鬆執行制裁措施，朝鮮的經濟危機得以舒緩。它的棄核承諾會不會走數？極權政體當然從來不講信用。但美國對於談判朝鮮半島無核化有時間表，即不超過兩年，而且態度堅決，對於極限施壓和無效即動武的策略無可懷疑。基於現實考慮，朝鮮很可能是真的想以棄核來換取美國經濟和政治支撐。接下來就是：朝鮮會不會「換一個大佬」呢？

即使不是換一個大佬，中國對朝鮮的影響也會大幅減低。豪華婚禮絕不保證婚姻幸福。美國強化對中國的貿易戰，可能正是由於毋須再顧慮中國對朝核的影響了。

李怡

李怡

上一則
上一則
沽美債幫不了中國 (盧峯)

下一則
下一則
陳帆識條鐵 (關焯照)